\documentclass[12pt, openany, oneside, a4paper, english, brazil]{abntex2}   % Padrão Abntex2

\input{style/packages.tex} % resto dos pacotes Latex
%\usepackage[english]{style/UFSC-ECA-Monograph} % personalização da ABNTEX2 para escrita em inglês
\usepackage[portuguese]{style/UFSC-ECA-Monograph} % personalização da ABNTEX2 para escrita em português





%---------------------------------------------------------------
%--------- DADOS BÁSICOS DO TRABALHO (Preencher todos) ---------
%---------------------------------------------------------------


\titulo{Bancada Experimental para Caracterização Aerodinâmica de VANTs em Ambiente Aberto com Escoamento Forçado}   % Título do Trabalho em Português
\tituloingles{Experimental Bench for Aerodynamic Characterization of UAVs on Open Environment with Forced Flow}   % Título do Trabalho em Inglês

\palavraschave{1. VANT. 2. Aerodinâmica. 3. Túnel de ento. 4. Sensoriamento remoto. 5. Aerodesign.}  % 5 palavras-chave
\keywords{1. UAV. 2. Aerodynamic. 3. Wind tunnel. 4. Remote sensoring. 5. Aerodesign.}   % 5 palavras-chave para resumo em inglês

\DEELautor{Rafael}{Araujo Lehmkuhl} % Aluno autor do trabalho

\curso{Engenharia Mecânica}												
\orientador{Prof. Dr. Amir Antônio Martins de Oliveira Júnior}  % Professor Orientador membro da banca 

\membrob{Prof. Dr. Carlos Henrique Nino Bohorquez}   % Professor membro da banca
\membroc{Prof. Dr. Edison da Rosa}   % Professor membro da banca

\local{Florianópolis}   % Cidade da instituição
\data{2019}        % Ano de realização


%--------------------------------------------------------------------------------------------



\begin{document}
% Seleção automática do idioma, não alterar
\ifx\isenglish\undefined
    \selectlanguage{brazil}
\else
    \selectlanguage{english}
\fi

% Texto da Dedicatória (OBS: dedicatória é opcional)
% Caso não queira inserir, deixe em branco ( \dedicatoria{} )
    
% Texto dos Agradecimentos (OBS: Agradecimentos é opcional)
% Caso não queira inserir, deixe em branco ( \agradecimentos{} )
\DEELagradecimentos{Agradeço a todos aqueles que, de alguma forma, auxiliaram para a concretização desta etapa, à equipe Céu Azul Aeronaves, responsável por manter acesa minha paixão pela engenharia, onde este trabalho nasceu e se desenvolveu, e em especial ao Valdecir e o Samuel. Sem eles este trabalho nunca teria acontecido.}

\DEELdedicatoria{Dedico este trabalho a meu pai e a minha mãe, que me proveram tudo o que eu sempre precisei para ser a melhor versão de mim. Aos meus avós e aos meus padrinhos, que me deram o suporte emocional e me guiaram a vida toda. A Mocha, que ignora tudo o que esta acontecendo pra me dar carinho e à Gabi, que me aguentou quase até o final da elaboração deste trabalho.\\}
                                  
% Texto da Epígrafe (OBS: Epígrafe é opcional)
% Caso não queira inserir, deixe em branco ( \epigrafe{} )
% \DEELepigrafe{\textit{"Tem que ver isso ai, talkei?."} \\ (BOLSONARO, Jair)} 
\DEELepigrafe{\textit{"Essa pica não é mais minha, essa pica agora é do aspira."} \\ (FÁBIO, Capitão)}
% \DEELepigrafe{\textit{"Bora bar."} \\ (MEMBRO DO AERO, Qualquer)} 
% \DEELepigrafe{\textit{"Pau no cu de quem não gostou."} \\ (LEHMKUHL, Rafael A.)} 
    

% Texto do Resumo (OBS: Resumo é Obrigatório)
\DEELresumo{No presente trabalho apresenta-se o desenvolvimento de uma bancada experimental, chamada de “túnel de vento externo”, para a medição do desempenho aerodinâmico de VANTs. Nesta bancada, a aeronave, ou componentes desta, são fixados em uma base instrumentada que é propulsionada horizontalmente em regime permanente por um veículo automotor, emulando as condições de velocidade e ângulo de ataque encontradas em voo. Os testes realizados nessa bancada têm por objetivo reduzir a necessidade de experimentação em túnel de vento nas etapas de desenvolvimento da aeronave e permitir a realização de testes rápidos e relativamente baratos da aeronave completa. A bancada é formada pela base, mecanismo de fixação da aeronave e instrumentação. A base que suporta a aeronave é projetada para ser fixada na carroceria de um veículo tipo camioneta. É formada por uma estrutura tubular treliçada com rigidez suficiente para evitar o movimento relativo da aeronave. A fixação da aeronave se dá por hastes perfuradas e pinos cuja movimentação permite o ajuste incremental do ângulo de ataque em valores pré-definidos. A base possui instrumentação para medição de sustentação, arrasto e momento, via células de carga, velocidade do escoamento e ângulo de ataque, via tubos de Pitot de múltiplas tomadas. Os testes são realizados em trechos retos de rodovia com pelo menos 3 km de extensão. Na velocidade de 20 m/s, essa distância permite 3 min de teste. O sensoriamento é automático e remoto via aplicativo no sistema operacional Android, para telefone celular. Os resultados obtidos para a aeronave da equipe Céu Azul para a competição de 2019 mostram que os valores de coeficiente de sustentação variam aleatoriamente em ± 13\% enquanto que o coeficiente de arrasto varia em ± 10\% durante movimento do veículo em velocidade constante. Os valores medidos do coeficiente de sustentação e coeficiente de arrasto em função do ângulo de ataque, no intervalo em 0 e 7 graus, são aproximadamente 60\% menores e 5\% menores, respectivamente, que os valores previstos em simulação usando o software AVL. Conclui-se que a bancada é operacional e capaz de estimativas comparativas do desempenho de diferentes soluções aerodinâmicas para um mesmo VANT. Recomenda-se para trabalhos futuros que seja aplicado um sistema que melhore a estabilidade do movimento do veículo em regime permanente através do controle automático de velocidade, a utilização de trechos retos com maior comprimento e pavimento plano, um estudo de transmissão de vibração do piso à base da bancada, uma melhoria na medição do arrasto para reduzir efeitos de atrito, e a realização de testes com formas simples e perfis de asa conhecidos para uma validação mais completa da precisão e exatidão das medições com a bancada.} 
     
% Texto do Abstract (OBS: Abstract é Obrigatório)
\DEELabstract{Here, the development of an experimental bench for the measurement of aerodynamic performance of UAVs is presented. In this bench, named an “outdoor wind tunnel”, the airplane, or some of its components, are fixed to an instrumented structure that is moved forward in steady state using a motored vehicle, emulating conditions found during flight. The tests in this bench have the objective to partially replace the need for wind tunnel tests during the development phase and to allow for fast and relatively cheap aerodynamic tests of the complete airplane. The bench is formed by a base, a fixture for the airplane and instruments. The base is designed to be bolted to the truck bed floor of a commercial pickup truck. It is made of a tubular frame with sufficient rigidity that prevents the relative motion of the airplane. The airplane is fixed using a perforated bean and pin that allows to change the angle of attack in prescribed steps. The base is instrumented with extensometers to measure lift, drag and momentum, and Pitot tubes to measure relative velocity and angle of attack. The tests are performed in straight horizontal tracks at least 3 km long, allowing for a test window of 3 min at 20 m/s. The measurements are remotely acquired using an application running in Android OP in a cell phone. The bench was used to measure the aerodynamic performance of the Céu Azul team airplane being prepared for the 2019 edition of the AeroDesign competition. During the test window, the values of lift and drag coefficients varied randomly in approximately ± 13\% and ± 10\% during the steady-state, constant speed movement of the vehicle. Also, the lift and drag coefficients measured for angles of attack from 0 to 7 degrees were consistently 60\% and 5\% smaller than the values predicted using the XFLR5 code. These differences are both ascribed to the experimental bench as well as to inaccuracies of the simulation code when applied to an entire airplane and additional tests are necessary to quantify the uncertainties in the measurements. It is concluded that the measurement bench is operational, the design decisions, except for the measurement of drag, are sound and the equipment can be used for fast and comparative evaluation of different aerodynamic solutions for the same airplane. It is recommended that a system that enforces constant speed in the vehicle be developed and used, as well as the use of longer, smoother tracks for future tests. The drag measurement must be improved and a vibration transmission study from the road to the airplane should also be performed. Finally, a thorough validation campaign using simple forms, such as spheres and cylinders, as well as, well known two-dimensional aerodynamic profiles, be developed in order to evaluate the uncertainties in the measurements at different Reynolds numbers and averaging elapsed time periods.} 
    



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Elementos Pré-Textuais%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ElementosPreTextuais
% Insere todos os elementos Pré-Textuais listados (capa, folha de rosto, ...)
    % capa                   % Obrigatório
    % folhaderosto           % Obrigatório
    % folhaaprovacao         % Obrigatório
	% dedicatoria            % Opcional
	% agradecimentos         % Opcional
    % epigrafe               % Opcional
    % resumo                 % Obrigatório
    % abstract               % Obrigatório
\
%\newpage
%--------Lista de figuras--------
\ListaDeFiguras 
%--------Lista de tabelas--------
\ListaDeTabelas 
%--------Lista de Siglas e Abreviaturas--------
\include{list_siglas}   
%--------Lista de Simbolos e Notação--------
%\include{list_simbolos} 
%--------Sumário-------
\Sumario


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%Elementos Textuais%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\textual 
\include{capitulos/1_introducao} % Texto do cap1.tex
\include{capitulos/2_revisaoBibliografica} % Texto do cap2.tex
\include{capitulos/Metodologia/Meto1}
\include{capitulos/Metodologia/Meto2}
\include{capitulos/Metodologia/Meto3}
\include{capitulos/4_resultados} % Texto do cap4.tex
\include{capitulos/5_conclusoes} % Texto do cap5.tex



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%Elementos Pós-Textuais%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%--------Bibliografia--------
\Bibliografia{referenciasbibliograficas} % arquivo bibtex com as referências (referenciasbibliograficas.bib)

%%--------Apêndice--------
%% Descomente caso exista a necessidade da inclusão de apêndices
%\apendice % Comando que inclui os apêndices
%\include{7_Apendice/apendice_1}   % Arquivo apendice_1.tex
%\include{7_Apendice/apendice_2}   % Arquivo apendice_2.tex
%%---------------------------------------------------------------

%%--------Anexos-------------------------------------------------
%% Descomente caso exista a necessidade da inclusão de anexos
%\anexo % Comando que inclui os anexos (outros autores)
%\include{8_Anexos/anexo_1}  % Arquivo anexo_1.tex
%\include{8_Anexos/anexo_2}  % Arquivo anexo_2.tex
%%---------------------------------------------------------------

\end{document}
